\documentclass[a4paper,oneside,12pt]{book}

% KODOVANI, CESTINA
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\DeclareGraphicsRule{*}{mps}{*}{}

% MATEMATIKA, CITACE, ...
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath}

% ODKAZY
\usepackage{hyperref}

% DEFINICNI BLOK
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{df}{Definice}
\newtheorem*{zn}{Značení}
\newtheorem*{pr}{Příklad}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{vt}{Věta}
\newtheorem*{vt2}{Věta}
\newtheorem*{tv}{Tvrzení}
\newtheorem*{pz}{Pozorování}
\newtheorem{lm}{Lemma}
\newtheorem*{lm2}{Lemma}
\newtheorem*{hp}{Hypotéza}
\newtheorem{alg}{Algoritmus}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{po}{Poznámka}

\newcommand*{\vertbar}{\rule[-1ex]{0.5pt}{2.5ex}}
\newcommand*{\horzbar}{\rule[.5ex]{2.5ex}{0.5pt}}

%--------------------------------------------------

\begin{document}

% ------------------------------ Titulní strana ------------------------------ %
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  {\Huge
  Západočeská univerzita v~Plzni\\[3pt]
  Fakulta aplikovaných věd
  }

	\vspace{10mm}

  {\Large
  \begin{tabular}{c}
		Studijní program: N1101 \\[3pt]
		Studijní obor: 1101T016 \\
  \end{tabular}
  }

  \vspace{40mm}

  {\huge \MakeUppercase{Diplomová práce}}\\[3pt]
  {\Large \textbf{Semidefinitní programování v kombinatorické optimalizaci}\par}
\end{center}

\vfill

{\large
  \begin{tabular}{ll}
    Autor: & Ondřej Špaček\\
    Vedoucí práce: & Doc. Ing. Roman Čada, Ph.D.\\[30pt]
    Plzeň, 2020 &
  \end{tabular}
}
\clearpage{\pagestyle{empty}}

% ------------------------- Prohlášení a poděkování -------------------------- %
\newpage
\thispagestyle{empty}
{\Large
\noindent\textbf{Prohlášení}}\\[3pt]
Prohlašuji, že jsem svou diplomovou práci vypracoval samostatně s použitím odborné literatury uvedené v seznamu, který je uveden na konci této práce.\\[30pt]
\begin{tabular}{lcc}
V Plzni dne .................... & ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ & ........................................\\
                                 &                          & podpis\\ 
\end{tabular}

\vfill
{\Large
\noindent\textbf{Poděkování}}\\[3pt]
Především bych chtěl poděkovat svému vedoucímu diplomové práce Doc.~Ing.~Romanu~Čadovi,~Ph.D. za vstřícnost, spoustu času, který mi věnoval a cenné rady při řešení problémů spojených s diplomovou prací.

% ------------------------- Abstrakt a klíčová slova ------------------------- %
\newpage
\thispagestyle{empty}
{\Large
\noindent\textbf{Abstrakt}}\\[3pt]
Práce se zabývá využitím semidefinitního programování v kombinatorické optimalizaci. V první části je shrnuta teorie, která je potřebná k práci v této oblasti. V části druhé se zabýváme Shannonovou kapacitou grafu, Lovászovou $\vartheta$ funkcí a úlohou maximálního řezu. Zmíněné algoritmy jsou implementovány a testovány v programovacím jazyce Python 3.


\vfill
{\Large
\noindent\textbf{Klíčová slova}}\\[3pt]
kombinatorická optimalizace; semidefinitní programování; aproximační algoritmus; vektorové programování; Shannonova kapacita grafu; Lovászova $\vartheta$ funkce; MAX CUT; MAX $k$-CUT; kapacitní MAX $k$-CUT.


% -------------------------- Abstract and keywords --------------------------- %
\newpage
\thispagestyle{empty}
{\Large
\noindent\textbf{Abstract}}\\[3pt]
Thesis deals with semidefinite programming in combinatorial optimization. The first part is summarizes the theory needed to work in this field. In the second section we are dealing with Shannon capacity of the graph, Lovasz $\vartheta$ function, and with MAX CUT problem. The mentioned algorithms are implemented and tested in the Python 3 programming language.


\vfill
{\Large
\noindent\textbf{Keywords}}\\[3pt]
combinatorial optimization; semidefinite programming; vector programming; approximation algorithm; Shannon capacity of the graph; Lovast $\vartheta$ function; MAX CUT; MAX $k$-CUT; capacited MAX $k$-CUT.


% ---------------------------------- Obsah ----------------------------------- %
\setcounter{page}{0}
\tableofcontents

% ----------------------------------- Úvod ----------------------------------- %
{
  \pagestyle{plain}
  \input{kapitoly/uvod}
  \clearpage
  \input{kapitoly/zakladni_terminologie_a_znaceni}
  \clearpage
}


% ---------------------------- ČÁST: OPTIMALIZACE----------------------------- %
\part{Optimalizace}

\input{kapitoly/01_zakladni_geometricke_pojmy}
\clearpage

\input{kapitoly/02_konvexni_optimalizace}
\clearpage

\input{kapitoly/03_linearni_programovani}
\clearpage

\input{kapitoly/04_semidefinitni_programovani}
\clearpage


% ------------------------- ČÁST: KOMBINATORICKÉ ÚLOHY ----------------------- %
\part{Kombinatorické úlohy}

\input{kapitoly/05_shannonova_kapacita}
\clearpage

\input{kapitoly/06_maximalni_rez}
\clearpage

% ---------------------------------- Závěr ----------------------------------- %
\input{kapitoly/zaver}
\clearpage


% ---------------------------- Použitá literatura ---------------------------- %
\bibliography{citace}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
